\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning,arrows.meta}

\tikzset{
    ->,>=Stealth,
    node distance=2.5cm,
    every state/.style={thick,minimum size=1cm},
    initial text={},
}

\title{ETI -- Aufgabenblatt 1 \\ Hausaufgaben}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

%% ============================================================
\section*{Aufgabe 1.5}

\textbf{Sprache:} $L_1 = \{w \in \{a,b,c\}^* \mid \text{kein } c \text{ steht vor einem } a\}$.

Das bedeutet: Sobald ein $c$ gelesen wurde, darf danach kein $a$ mehr kommen. Die Wörter bestehen also aus einem $\{a,b\}$-Präfix gefolgt von einem $\{b,c\}$-Suffix.

\textbf{DFA:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node[state, initial, accepting] (q0) {$q_0$};
    \node[state, accepting, right=of q0] (q1) {$q_1$};
    \node[state, right=of q1] (q2) {$q_2$};
    \path (q0) edge[loop above] node {$a,b$} ()
          (q0) edge node[above] {$c$} (q1)
          (q1) edge[loop above] node {$b,c$} ()
          (q1) edge node[above] {$a$} (q2)
          (q2) edge[loop above] node {$a,b,c$} ();
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Korrektheit:}
\begin{itemize}
    \item $q_0$: Startzustand -- es wurde noch kein $c$ gelesen. Alle $a$'s und $b$'s sind erlaubt.
    \item $q_1$: Es wurde mindestens ein $c$ gelesen, aber noch kein $a$ danach. Weitere $b$'s und $c$'s sind erlaubt.
    \item $q_2$: Falle -- es wurde ein $a$ nach einem $c$ gelesen. Das Wort wird abgelehnt.
\end{itemize}
$q_0$ und $q_1$ sind akzeptierend, $q_2$ nicht. Der Automat akzeptiert genau die Wörter, in denen kein $c$ vor einem $a$ steht.

%% ============================================================
\section*{Aufgabe 1.6}

\textbf{Sprache:} $L_2 = \{w \in \{a,\ldots,z\}^* \mid w \text{ enthält den Teilstring } eti\}$.

\subsection*{1. DFA $M$:}

Zustände: $q_0$ (Start), $q_1$ (``e'' gesehen), $q_2$ (``et'' gesehen), $q_3$ (``eti'' gesehen, akzeptierend).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm, every edge/.append style={font=\small},
    lbl/.style={fill=white, inner sep=2pt}]
    \node[state, initial left] (q0) {$q_0$};
    \node[state, below right=1.5cm and 3cm of q0] (q1) {$q_1$};
    \node[state, above right=1.5cm and 3cm of q1] (q2) {$q_2$};
    \node[state, accepting, below right=1.5cm and 3cm of q2] (q3) {$q_3$};
    % Forward edges
    \path (q0) edge node[lbl] {$e$} (q1)
          (q1) edge node[lbl] {$t$} (q2)
          (q2) edge node[lbl] {$i$} (q3);
    % Self-loops
    \path (q0) edge[loop above] node {$\Sigma \setminus \{e\}$} ()
          (q1) edge[loop below] node {$e$} ()
          (q3) edge[loop below] node {$\Sigma$} ();
    % Back edges
    \path (q1) edge[bend right=20] node[lbl] {$\Sigma \setminus \{e,t\}$} (q0);
    \path (q2) edge[bend right=20] node[lbl] {$e$} (q1);
    \path (q2) edge node[lbl] {$\Sigma \setminus \{e,i\}$} (q0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2. Beweis $L(M) = L_2$:}

\textbf{``$L(M) \subseteq L_2$'':}
Der Automat erreicht $q_3$ nur über den Pfad $q_0 \xrightarrow{e} q_1 \xrightarrow{t} q_2 \xrightarrow{i} q_3$.
Da $q_3$ der einzige akzeptierende Zustand ist, muss jedes akzeptierte Wort irgendwann die Zeichenfolge $e$, $t$, $i$ hintereinander enthalten. Also enthält jedes akzeptierte Wort den Teilstring ``eti'', d.h.\ $L(M) \subseteq L_2$.

\medskip
\textbf{``$L_2 \subseteq L(M)$'':}
Sei $w \in L_2$, d.h.\ $w$ enthält den Teilstring ``eti''. Wir schreiben $w = x \cdot e \cdot t \cdot i \cdot y$, wobei ``eti'' das erste Vorkommen ist.
Wir zeigen per Induktion über die Position, dass der Automat beim Lesen der Zeichen $e$, $t$, $i$ des ersten Vorkommens die Zustände $q_1$, $q_2$, $q_3$ durchläuft:
\begin{itemize}
    \item Vor dem ersten ``eti'' kann der Automat nur in $q_0$, $q_1$ oder $q_2$ sein (nie $q_3$, da ``eti'' noch nicht vollständig gelesen wurde).
    \item Liest der Automat das $e$ des Teilstrings: Falls er in $q_0$ ist, geht er nach $q_1$. Falls er in $q_1$ ist, bleibt er in $q_1$. Falls er in $q_2$ ist, geht er nach $q_1$. In jedem Fall ist er danach in $q_1$.
    \item Liest er dann das $t$: Von $q_1$ geht er nach $q_2$.
    \item Liest er dann das $i$: Von $q_2$ geht er nach $q_3$.
\end{itemize}
Da $q_3$ akzeptierend ist und eine Schleife mit $\Sigma$ hat, bleibt der Automat in $q_3$ und akzeptiert $w$. Also $L_2 \subseteq L(M)$.

%% ============================================================
\section*{Aufgabe 1.7}

\textbf{Sprache:} $L_3 = \{s \in \{0,1\}^* \mid \sum_{i=1}^{|s|} s_i \cdot i \text{ ist gerade}\}$.

Wir verfolgen die Parität der Summe. Sei $S_k = \sum_{i=1}^{k} s_i \cdot i$ der Wert nach dem Lesen von $k$ Zeichen. Beim Lesen des $(k+1)$-ten Zeichens $s_{k+1}$ ändert sich die Parität von $S$ genau dann, wenn $s_{k+1} \cdot (k+1)$ ungerade ist, also wenn $s_{k+1} = 1$ \emph{und} $k+1$ ungerade.

Die Position $k+1$ ist ungerade für $k$ gerade und gerade für $k$ ungerade. Also brauchen wir als Zustand die Parität der Summe und die Parität der aktuellen Position.

\textbf{Zustände:} $(p, g)$ wobei $p \in \{0,1\}$ die Parität der Summe ist ($0$ = gerade) und $g \in \{0,1\}$ die Parität der aktuellen Position (nächstes Zeichen hat Position $g+1$, also: $g=0$ bedeutet nächste Position ist ungerade).

\textbf{Übergänge:} Beim Lesen von $s_{k+1}$ in Zustand $(p,g)$:
\begin{itemize}
    \item Lesen von $0$: Summe ändert sich nicht $\to (p,\, 1-g)$
    \item Lesen von $1$: Summe ändert sich um $k+1$. Falls $g=0$ (Position ungerade): Parität kippt $\to (1-p,\, 1)$. Falls $g=1$ (Position gerade): Parität bleibt $\to (p,\, 0)$.
\end{itemize}

\textbf{DFA:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
    \node[state, initial, accepting] (00) {$(0,0)$};
    \node[state, accepting, right=of 00] (01) {$(0,1)$};
    \node[state, below=2.5cm of 00] (10) {$(1,0)$};
    \node[state, right=of 10] (11) {$(1,1)$};
    % Lesen von 0: g kippt, p bleibt
    \path (00) edge[bend left=15] node[above] {$0$} (01)
          (01) edge[bend left=15] node[below] {$0$} (00)
          (10) edge[bend left=15] node[above] {$0$} (11)
          (11) edge[bend left=15] node[below] {$0$} (10);
    % Lesen von 1: hängt von g ab
    % g=0: p kippt, g -> 1
    \path (00) edge node[right] {$1$} (11)
          (10) edge node[left] {$1$} (01);
    % g=1: p bleibt, g -> 0
    \path (01) edge[loop right] node {$1$} ()
          (11) edge[loop right] node {$1$} ();
\end{tikzpicture}
\end{center}

Akzeptierende Zustände: $(0,0)$ und $(0,1)$ (Summe gerade).

\textbf{Korrektheit:} Der Zustand $(p,g)$ speichert die Parität der bisherigen Summe ($p$) und die Parität der Anzahl bisher gelesener Zeichen ($g$), woraus sich die Parität der nächsten Position ergibt. Die Übergänge sind korrekt, da eine $1$ an ungerader Position die Parität der Summe kippt, und an gerader Position nicht. Eine $0$ ändert die Summe nie. Der Startzustand $(0,0)$ ist korrekt, da die leere Summe $0$ gerade ist und das erste Zeichen Position $1$ (ungerade) hat.

\end{document}
